# Быстрый старт, или немного разговорной практики на C

Ниже следует код на C, который претендует на то, чтобы самому себя объяснять.

Этот же код продублирован в файле `quickstart.c`, который можно скачать. Впрочем, можно просто скопировать код
из листинга ниже.

Как с ним работать: 
1. Cкачать, скомпилировать. На время работы *с этим* файлом лучше убрать
   предупреждения компилятора (удалить флаги `-Wall`, `-Wextra` и `--pedantic`), так как их будет очень много
   (как минимум, тут очень много неиспользуемых переменных)
2. Запустить, убедиться. что работает.
2. Читать сверху вниз, постепенно понимая, что делает каждый кусочек.
3. Изменять текст программы, чтобы посмотреть, как
   изменится её поведение. Если интересно, что получается в результате
   какого-либо вычисления - не стесняться делать `printf` этого значения.
4. Если появятся вопросы - задавать в общей комнате или лично.


```c
// Однострочный комментарий начинается с //

/*
Многострочный комментарий выглядит так.

Внутри внутри может быть код, и он тоже будет проигнорирован:

printf("hello world!\r\n");
*/

// Импорт файлов происходит с помощью **#include**
#include <stdlib.h>     // основная стандартная библиотека
#include <stdint.h>     // стандартные целочисленные типы
#include <stdio.h>      // стандартный ввод-вывод
#include <string.h>     // работа со строками

// Файлы <в угловых скобочках> будут подключаться из системы.
// Свои файлы необходимо подключать с помощью "двойных кавычек".
// #include "my_header.h"

// Директива 
// #define что на_что
// заставляет менять "что" на "на_что" во всём тексте программы
#define FOURTYYWO 42
#define MAX_ALLOWED_MEMORY 0xFFFF

// Объявление функций должно происходить в .h файлах или вверху .c файла.
// Синтаксис объявления функции:
// <возвращаемый тип> <имя функции>(аргументы)

int add_two_ints(int x1, int x2)
{
    return x1 + x2; // Используйте return для возврата значения
}

// Ниже Объявлены и определены три бесполезные функции
void do_stuff(void) // ничего не возвращает и ничего не принимает
{} // Впрочем, и не делает тоже ничего
void do_other_stuff(void)
{}
void do_something_else(void)
{}

// Следующие функции объявлены, но не определены
// Определены они в конце файла
void faulty_swap_numbers(uint8_t first, uint8_t second);
void swap_numbers(uint8_t *first, uint8_t *second);

// Точка входа в программу – это функция main.
int main(void)
{
    // для форматированного вывода в консоль используется printf
    // %d – означает, что будем выводить целое число, \n переводит курсор вывода
    // на новую строчку, \r нужно на Windows
    printf("%d\r\n", 0); // => напечатает "0"
    // Каждый оператор заканчивается точкой с запятой.

    ///////////////////////////////////////
    // Типы
    ///////////////////////////////////////

    // Стандартные:

    // int обычно имеет длину 4 байта, на AVR - 2
    int x_int = -9999;

    // char гарантированно имеет длину 1 байта, сделан для того, чтобы
    // хранить символы
    char x_char = 0;
    char y_char = 'y'; // Символьные литералы заключаются в кавычки ''

    // float это 32-битное число с плавающей точкой
    float x_float = 0.0;

    // double это 64-битное число с плавающей точкой
    double x_double = 0.0;

    // Целые типы могут быть беззнаковыми (неотрицательными)
    unsigned int ux_int = 666;


    // Типы из stdint

    // числа со знаком, занимающие фиксированную длину
    int8_t x_int8 = -128;
    int16_t x_int16 = -32728;

    // беззнаковые числа фиксированной длины
    uint8_t x_uint8 = 255;
    uint16_t x_uint16 = 65535;

    // Типы, определяемые пользователем

    // typedef используется для задания стандартным типам своих названий
    typedef uint8_t my_type; // Нужно для "проверки размерностей" и читаемости
    my_type my_type_var = 0;    

    ///////////////////////////////////////
    // Массивы
    ///////////////////////////////////////

    // Можно задать размер массива при объявлении.
    char my_char_array[20]; // Этот массив занимает 1 * 20 = 20 байт
    uint16_t my_int_array[20]; // Этот массив занимает 2 * 20 = 40 байт

    // Можно обнулить массив при объявлении.
    char my_array[20] = {0};

    // Можно инициализировать произвольными значениями
    char another_array[5] = {4, 56, 255, 0, 11};

    // Можно частично (остальное заполнится нулями)
    char yet_another_arr[5] = {7, 1}; // => 7, 1, 0, 0, 0

    // Индексация массива происходит также как и в других Си-подобных языках.
    another_array[0]; // => 4

    // Массивы изменяемы. Это просто память как и другие переменные.
    my_array[1] = 2;
    printf("%d\n", my_array[1]); // => 2

    // Строка – это просто массив символов, оканчивающийся нулевым (NUL (0x00)) байтом
    // представляемым в строке специальным символом '\0'.
    // Нам не нужно вставлять нулевой байт в строковой литерал,
    // компилятор всё сделает за нас.
    char a_string[20] = "This is a string";
    printf("%s\n", a_string); // %s обозначает вывод строки

    printf("%d\n", a_string[16]); // => 0
    // байт #17 тоже равен 0 (а также 18, 19, и 20)

    // Если между одинарными кавычками есть символ – это символьный литерал,
    // но это тип int, а не char (по историческим причинам).
    
    int cha = 'a'; // хорошо
    char chb = 'a'; // тоже хорошо (подразумевается преобразование int в char)

    ///////////////////////////////////////
    // Операторы
    ///////////////////////////////////////

    // Можно использовать множественное объявление (переменные одинкового типа через зпт)
    int i1 = 1, i2 = 2;
    float f1 = 1.0, f2 = 2.0;

    // Арифметика обычная
    i1 + i2; // => 3
    i2 - i1; // => 1
    i2 * i1; // => 2
    i1 / i2; // => 0 (0.5, но обрезается до 0, т. к. i1, i2 - целые)

    f1 / f2; // => 0.5, плюс-минус погрешность потому что,
    // цифры с плавающей точкой вычисляются неточно!

    // Остаток от деления
    11 % 3; // => 2

    // Операции сравнения вам уже знакомы, но в Си нет булевого типа.
    // Вместо него используется int. 0 это false, всё остальное это true.
    // Операции сравнения всегда возвращают 1 или 0.
    3 == 2; // => 0 (false)
    3 != 2; // => 1 (true)
    3 > 2; // => 1
    3 < 2; // => 0
    2 <= 2; // => 1
    2 >= 2; // => 1

    // Логика 
    !3; // => 0 (логическое НЕ)
    !0; // => 1
    1 && 1; // => 1 (логическое И)
    0 && 1; // => 0
    0 || 1; // => 1 (логическое ИЛИ)
    0 || 0; // => 0

    // Си это не Питон – операции сравнения могут быть только парными.
    int a = 1;
    // ОШИБКА:
    // int between_0_and_2 = 0 < a < 2;
    // Правильно:
    int between_0_and_2 = 0 < a && a < 2;

    // Битовые операторы - на микроконтроллерах очень полезно
    ~0x0F; // => 0xF0 (побитовое отрицание)
    0x0F & 0xF0; // => 0x00 (побитовое И)
    0x0F | 0xF0; // => 0xFF (побитовое ИЛИ)
    0x04 ^ 0x0F; // => 0x0B (исключающее ИЛИ (XOR))
    0x01 << 1; // => 0x02 (побитовый сдвиг влево (на 1))
    0x02 >> 1; // => 0x01 (побитовый сдвиг вправо (на 1))

    ///////////////////////////////////////
    // Структуры ветвления
    ///////////////////////////////////////

    // Условный оператор
    if (0) {
      printf("I am never run\n");
    } else if (0) {
      printf("I am also never run\n");
    } else {
      printf("I print\n");
    }

    // Цикл с предусловием
    int ii = 0;
    while (ii < 10) {
        printf("%d, ", ii++); // инкрементация происходит после того как
                              // значение ii передано ("postincrement")
    } // => prints "0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, "

    printf("\n");
    
    //Цикл с постусловием
    int kk = 0;
    do {
        printf("%d, ", kk);
    } while (++kk < 10); // инкрементация происходит перед тем как
                         // передаётся значение kk ("preincrement")
    // => prints "0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, "

    printf("\n");

    // Цикл со счётчиком
    int jj;
    for (jj=0; jj < 10; jj++) {
        printf("%d, ", jj);
    } // => prints "0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, "

    printf("\n");

    // Ветвление с множественным выбором
    switch (a) {
    case 0: // значения должны быть целыми константами (и могут быть выражениями)
        do_stuff();
        break; // если не написать break; то управление будет передано следующему блоку:
    case 1:
        do_other_stuff(); // выполнится, если a == 1
    case 2:
        do_something_else(); // выполнится и если a == 1, и если a == 2
        break;
    default:
        // если не было совпадения, то выполняется блок default:
        printf("ошибка!\n");
        exit(-1);
        break;
    }
    
    ///////////////////////////////////////
    // Форматирование вывода
    ///////////////////////////////////////


    uint64_t pig = 0xDEADBEEF; // Вы можете назначать переменные с помощью шестнадцатеричного кода.

    printf("%lu\r\n", pig); // =>  3735928559
    printf("%X\r\n", pig); // =>  DEADBEEF

    x_float = 23.5;

    printf("%f\n", x_float); // => 23.5

    char my_beloved_letter = 'I';
    char google[255] = "evil";

    printf("%c am the Senate\r\n", my_beloved_letter); // => I am the Senate
    printf("Don't be %s", google); // => Don't be evil

    ///////////////////////////////////////
    // Указатели
    ///////////////////////////////////////

    // Указатель – это выражение, которое хранит адрес в памяти.
    // Тип указателя намекает на тип данных переменной, на которую он будет ссылаться.
    // Вы можете получить адрес любой переменной, а потом работать с ним.

    uint8_t x = 13;

    // Используйте & для получения адреса переменной.
    if (&x <= MAX_ALLOWED_MEMORY) {
        printf("x is stored within defined memory limits\r\n");
    } else {
        printf("x is stored outside the allowed region!\r\n");
    }

    // Указатель можно сохранить в переменную.
    // Для объявления указателя на какой-то тип нужно поставить * перед именем переменной.
    uint8_t *px, not_a_pointer; // px это указатель на uint8_t, not_a_pointer - само по себе uint8_t

    px = &x; // сохранит адрес x в px

    // Можно работать точно так же, как с &x:
    if (&x <= MAX_ALLOWED_MEMORY) {
        printf("x is stored within defined memory limits\r\n");
    } else {
        printf("x is stored outside the allowed region!\r\n");
    }

    // Для того, чтобы получить значение по адресу, надо разыменовать указатель - 
    // напечатайте * перед именем.
    // Да, * используется при объявлении указателя и для получении значения по адресу
    // это логично: тип uint8_t относится к значению, то есть к *px.
    printf("%d\n", *px); // => Напечатает 13, значение перемененной x

    // Вы также можете изменять значение, на которое указывает указатель.
    (*px)++; // Инкрементирует значение на которое указывает px на единицу
    printf("%d\n", *px); // => Напечатает 1
    printf("%d\n", x); // => Напечатает 1

    ///////////////////////////////////////
    // Функции
    ///////////////////////////////////////
    /*
    Данные в функцию передаются "по значению", то есть
    путём копирования значения переменной.
    */
    uint8_t foo = 13, bar = 42;
    printf("foo is %d, bar is %d\r\n", foo, bar);

    faulty_swap_numbers(foo, bar); // Смотрите реализацию faulty_swap_numbers ниже!!!
    printf("foo is %d still, as well as bar is %d\r\n", foo, bar);

    /*
    Но никто не мешает
    вам передавать в функцию указатели и менять данные по указателям.
    */

    swap_numbers(&foo, &bar);
    printf("foo is now %d, bar is %d\r\n", foo, bar);


    //////////////////////////////////////
    // Ввод информации из консоли
    ///////////////////////////////////////

    // Можно обрабатывать информацию из стандартного ввода с помощью функции scanf
    uint8_t u, v;

    printf("Введите два числа через пробел, затем нажмите enter: ");
    scanf("%u %u", &u, &v); // так как u и v будут перезаписаны, передаём указатели

    printf("\r\nВы ввели %u и %u.\r\n", u, v);
    printf("%u + %u = %u!\r\n", u, v, add_two_ints(u, v));

} // конец функции main()


void faulty_swap_numbers(uint8_t first, uint8_t second)
{
    uint8_t tmp = first;
    
    first = second;
    second = tmp;
}

void swap_numbers(uint8_t *first, uint8_t *second)
{
    uint8_t tmp = *first;

    *first = *second;
    *second = tmp;
}
```

## На почитать

Оригинальная [версия](https://learnxinyminutes.com/docs/ru-ru/c-ru/) этой шпаргалки.

Ещё одна [шпаргалка](https://courses.cs.washington.edu/courses/cse351/14sp/sections/1/Cheatsheet-c.pdf) по C.

Лучше всего найдите копию [K&R, aka "The C Programming Language"](https://en.wikipedia.org/wiki/The_C_Programming_Language)
Это **книга** написанная создателями Си. **Но будьте осторожны, она содержит идеи которые больше не считаются хорошими**.

Если у вас появился вопрос, почитайте [compl.lang.c Frequently Asked Questions](http://c-faq.com).

Очень важно использовать правильные отступы и ставить пробелы в нужных местах.
Читаемый код так же важен, как красивый или быстрый код.
Чтобы научиться писать хороший код, почитайте [Linux kernel coding style](https://www.kernel.org/doc/Documentation/process/coding-style.rst).

[UPD]

Вообще стайл-гайдов много, и выбирать, каким пользоваться для *своих проектов* волен сам. Перечислю ещё несколько:
 + [Google Style Guide](https://google.github.io/styleguide/cppguide.html)
 + [BSD Style](http://man.openbsd.org/style)
 + [Mozilla Coding Style](https://firefox-source-docs.mozilla.org/code-quality/coding-style/index.html)
 
[UPD2]

Очень хорошая подборка книг и указания на то, в каком порядке читать, представлена [тут](http://fabiensanglard.net/c/).

[Книги](http://fabiensanglard.net/gebb/index.html), автором которых является рекомендатель предыдущей подборки - про внутренности игровых
движков DOOM и Wolfenstein 3D

Также не забывайте, что [Google](http://google.com) и [Яндекс](http://yandex.ru) – ваши хорошие друзья.
